<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

        <div type="journee" n="4">
    <pageBeginning n="122v"/>
    <div type="nouvelle" n="34">
        <head><hi rendition="it">Deux cordeliers trop curieux d'escouter eurent si belles afres, qu'ils<lb/> 
en cuiderent mourir.</hi></head>
        <head>NOVVELLE TRENTEQVATRIESME.</head>
        
        
        <div type="conte"><p><hi rend="dropcap">I</hi><hi rend="indent">L Y A VN village entre Niort &amp; Fors, nõ-</hi><lb break="no"/>
            <hi end="indent">mé Grip, lequel eſt au ſeigneur de Fors. Vn</hi><lb/> 
            <hi end="indent">iour aduint que deux cordeliers venans</hi><lb/> 
            <hi end="indent">de Niort, arriuerent bien tard en ce lieu</hi><lb/> 
            <hi end="indent">de Grip &amp; logerent en la maiſon d'un</hi><lb/> 
            <hi end="indent">boucher. Et pource qu'entre leur chambre</hi><lb/> 
            <hi end="indent">&amp; celle de l'hoſte n'y auoit que des ais bien</hi><lb/> 
        mal ioincts, leur print enuie d'eſcouter ce que le mary diſoit<lb/> 
        à ſa femme eſtant dans le lict : &amp; vindrent mettre leurs oreilles<lb/> 
        tout droit au cheuet du lict du mary, lequel ne ſe doubtant<lb/> 
        de ſes hoſtes, parloit priuéemẽt à ſa femme de ſon meſnage, en<lb/> 
        luy diſant : M'amie, il me fault leuer demain de bon matin pour<lb/> 
        aller veoir noz cordeliers : car il y en a un biẽ gras, lequel il nous<lb/> 
            fault tuer, nous le ſallerons incontinẽt, &amp; en ferõs noſtre prof-<lb break="no"/>        
            fit. Et combien qu'il entendiſt de ſes pourceaux, qu'il appelloit<lb/> 
            cordeliers, ſi eſt-ce que les deux pauures freres, qui oyoient ce-<lb break="no"/>
        ſte deliberation, ſe tindrẽt tout aſſeurez que c'eſtoit pour eux,<lb/> 
        &amp; en grande peur &amp; craincte attendoient l'aube du iour. Il y en<lb/> 
            auoit vn d'eux fort gras, &amp; l'autre aſſez maigre. Le gras ſe vou-<lb break="no"/>
        
            <pageBeginning n="123r"/>
            loit confeſſer à ſon compaignon, diſant qu'vn boucher, ayant<lb/> 
        perdu l'amour &amp; crainte de Dieu, ne feroit non plus de cas de<lb/> 
            l'aſſommer qu'vn bœuf ou autre beſte : &amp; veu qu'ils eſtoient en-<lb break="no"/>
        fermez en leur chambre, de laquelle ils ne pouuoiẽt ſortir ſans<lb/> 
        paſſer par celle de l'hoſte, ils ſe pouuoient tenir bien ſeurs de<lb/>
        leur mort, &amp; recommander leurs ames à Dieu : mais le ieune,<lb/> 
        qui n'eſtoit pas ſi vaincu de peur que ſon compaignon, luy diſt<lb/> 
        que puis que la porte leur eſtoit fermée, il falloit eſſayer à paſſer<lb/> 
        par la feneſtre, auſsi biẽ ne sçauroiẽt ils auoir pis que la mort. A<lb/> 
        quoy le gras s'accorda. Le ieune ouvrit la fenestre, &amp; voyant qu'el<lb/>
        le n'eſtoit trop haulte de terre, ſaulta legeremẽt en bas &amp; ſ'en<lb/> 
            fuit le pluſtost et le plus loing qu'il peut, sans attẽdre son com-<lb break="no"/>        
            pagnon, lequel eſſaya le danger : mais la peſanteur le cõtraignit<lb/> 
            de demourer en bas : car au lieu de ſaulter, il tumba ſi lourde-<lb break="no"/>        
            ment, qu'il se bleſſa fort vne iambe. Et quand il ſe veit aban-<lb break="no"/>
            donné de ſon compagnon, &amp; qu'il ne le pouuoit suyure, regar-<lb break="no"/>
        da autour de luy ou il ſe pourroit cacher, &amp; ne veid rien qu'vn<lb/> 
        tect à pourceaux, ou il ſe traina le mieux qu'il peut, &amp; ouurant<lb/> 
            la porte pour entrer dedans, eschapperent deux grands pour-<lb break="no"/>
        ceaux, en la place deſquels ſe meiſt le pauure cordelier, &amp; ferma<lb/> 
        le petit huys ſur luy, eſperant quand il orroit le bruict des gens<lb/> 
        passans, qu'il appelleroit &amp; trouueroit secours. Mais ſi toſt que<lb/> 
            le matin fut venu, le boucher appreſta ſes grands couſteaux, &amp;<lb/>
        diſt à ſa femme, qu'elle luy tint compagnie pour aller tuer ſes<lb/> 
            pourceaux gras. Et quand il arriua au tect ou le cordelier s'e-<lb break="no"/>
        ſtoit caché, commença à crier bien hault en ouurant la petite<lb/> 
            porte : Saillez dehors, mes cordeliers, ſaillez dehors, c'est auiour-<lb break="no"/>
        d'huy que i'auray de voz boudins. Le cordelier ne se pouuant<lb/> 
        ſouſtenir sur sa iambe, ſaillit à quatre pieds hors du tect, criant<lb/> 
        tãt qu'il pouuoit misericorde. Et si le pauure cordelier eut grãd<lb/> 
        peur, le boucher &amp; sa femme n'en eurent pas moins : car ils<lb/> 
        penſoient que ſainct François fuſt courroucé contre eux, de<lb/> 
            ce qu'ilz nommerent vne beste un cordelier, &amp; ſe meirent à ge-<lb break="no"/>
            noux deuant le pauure frere, demandans pardon à ſainct Fran-<lb break="no"/>
        çois et à ſa religion : en sorte que le cordelier crioit d'vn coſté<lb/> 
        miſericorde au boucher, &amp; le boucher, à luy de l'autre, tant que<lb/> 
            les vns et les autres furent vn quart d'heure ſans ſe pouuoir aſ-<lb break="no"/>
        ſeurer. A la fin le beaupere cognoiſſant que le boucher ne luy<lb/> 
        
            <pageBeginning n="123v"/>
            vouloit point de mal, luy compta la cauſe pour laquelle il s'e<lb/>
        ſtoit caché en ce tect, dont leur peur fut incontinent conuertie<lb/> 
        en matière de ris, ſinon que le pauure cordelier, qui auoit mal<lb/> 
        en la iambe, ne ſe pouuoit reſiouïr : mais le boucher le mena en<lb/> 
            ſa maiſon, ou il le feit treſbien penſer. Son compaignon, qui l'a-<lb break="no"/>
        uoit laiſsé au beſoing, courut toute la nuict, tant qu'au matin il<lb/> 
        vint en la maison du ſeigneur de Fors, ou il ſe plaignit de ce bou<lb/>
        cher, qu'il soupçonnoit auoir tué ſon compaignon, veu qu'il<lb/> 
            n'estoit point venu apres luy. Le ſeigneur de Fors enuoya in-<lb break="no"/>
            continent audict lieu de Grip, pour en sçavoir la verité. Laquel-<lb break="no"/>
        le sceuë, ne trouua point matiere de plorer : mais ne faillit à le<lb/> 
        racompter à ſa maiſtreſſe ma dame la Ducheſſe d'Angouleſme,<lb/> 
        mere du Roy François premier de ce nom.<lb/> </p>  
        </div>  
        
        <div type="recitCadre">
            <p>Voila, mes dames, comme il ne faict pas bon eſcouter le ſe-<lb break="no"/>
                cret ou l'on n'eſt pas appellé, &amp; entendre mal les paroles d'au-<lb break="no"/>
        truy. Ne sçauois-ie pas bien, diſt Simontault, que Nomerfide ne<lb/> 
        nous feroit point plorer, mais fort rire ? en quoy il me ſemble<lb/> 
        que chacun de nous ſ'eſt bien acquitté. Et qu'eſt-ce à dire, diſt<lb/> 
        Oisille ? Que nous ſommes plus enclins à rire d'vne follie que<lb/> 
        d'vne choſe ſagement faicte ? Pource, dist Hircan, qu'elle nous<lb/> 
        eſt plus aggreable, d'autant qu'elle eſt plus ſemblable à ſostre<lb/> 
        nature, qui de ſoy n'eſt iamais sage: &amp; chacun prẽd plaiſir à ſon<lb/> 
                ſemblable, les fols aux follies, &amp; les ſages à la prudence. Tou-<lb break="no"/>
        tesfois ie croy qu'il n'y a ny ſages ny fols, qui ſe ſceussent garder<lb/> 
        de rire de ceſte hiſtoire. Il y en a diſt Guebron, qui ont le<lb/> 
        cueur tant adonné à l'amour de ſapience, que pour choses qu'ils<lb/> 
        ſceussent ouyr, on ne les ſçauroit faire rire : car ils ont vne ioye<lb/> 
        en leurs cueurs, &amp; un contentement ſi modéré que nul accidẽt<lb/> 
        ne les peut muer. Ou ſont ceux lá ? diſt Hircan. Les philoſophes<lb/> 
        du temps paſsé, reſpondit Guebron, deſquels la triſteſſe &amp; la<lb/> 
        ioye n'eſtoit quaſi point ſentie, au moins n'en monſtroient ils<lb/> 
        nul ſemblant, tant ils eſtimoient grande vertu, ſe vaincre eux<lb/> 
        meſmes &amp; leur paſsion. Et ie trouue auſsi bon comme ils font,<lb/> 
                dist Saffredent, de vaincre vne passion vitieuſe : mais d'vne paſ-<lb break="no"/>
        ſion naturelle, qui ne tend à nul mal, ceſte victoire lá me ſemble<lb/> 
        inutile. Si eſt-ce, diſt Guebron, que les autres eſtimoient ceſte<lb/> 
        vertu grande. Il n'eſt pas dict auſsi, respondit Saffredent, qu'ils<lb/> 
        fuſſent tous ſages : mais il y auoit plus d'apparence de sens &amp; de<lb/>
        
                <pageBeginning n="124r"/>
                vertu qu'il n'y auoit de faict. Toutesfois, vous voyez qu'ils re-<lb break="no"/>
        prouuent toutes choſes mauuaiſes, diſt Guebron, &amp; meſmes<lb/> 
        Diogenes foulla aux pieds le lict de Platon, pource qu'il estoit<lb/> 
        trop curieux à ſon gré : pour monſtrer qu'il deſprisoit &amp; vouloit<lb/> 
        mettre ſous les pieds la vaine gloire &amp; couuoitise de Platon,<lb/> 
        en diſant : Ie foulle l'orgueil de Platon. Mais vous ne dictes pas<lb/> 
        tout dist Saffredent : car Platon luy reſpondit soudainemẽt, que <lb/>
        vrayemẽt il le foulloit, mais auec vne plus grãde presumption.<lb/> 
        Car certes Diogenes vsoit d'vn tel mespris de netteté, par vne<lb/> 
        certaine gloire &amp; arrogance. A dire vray, diſt Parlamente, il eſt<lb/> 
        impoſsible, que la victoire de nous meſmes, ſe face par nous<lb/> 
        meſmes, ſans vn merveilleux orgueil, qui eſt le vice que chacun<lb/> 
        doibt le plus craindre : car il ſ'engẽdre de la mort &amp; ruine de<lb/> 
        tous les autres. Ne vous ay-ie pas leu au matin, diſt Oiſille, que<lb/> 
        ceux, qui ont cuidé eſtre plus ſages, que les autres hõmes, &amp; qui<lb/> 
        par vne lumiere de raiſon, ſont venuz à cognoistre vn Dieu,<lb/> 
                createur de toutes choſes, toutesfois, pour ſ'attribuer ceſte gloi-<lb break="no"/>
        re, &amp; nõ à celuy dont elle venoit, eſtimans par leur labeur auoir<lb/> 
        gaigné ce ſçauoir, ont eſté faicts non ſeulement plus ignorans<lb/> 
        &amp; deſraiſonnables, que les autres hommes, mais que les beſtes<lb/> 
        brutes ? Car ayans erré en leurs eſprits ſe ſont attribué ce qu'à<lb/> 
                Dieu ſeul appartient, &amp; ont monſtré leurs erreurs, par le deſsor-<lb break="no"/>
                dre de leurs corps, oublians &amp; peruertiſſans l'ordre de leur ſe-<lb break="no"/>
        xe, comme ſainct Paul nous monſtre en l'epiſtre qu'il eſcript<lb/> 
                aux Romains. Il n'y a nulle de nous, diſt Parlamente, qui par ce-<lb break="no"/>
        ſte epiſtre ne confeſſe que tous les pechez exterieurs ne ſoient<lb/> 
                que les fruicts de l'infidelité interieure : laquelle, plus est couuer-<lb break="no"/>
        te de vertu &amp; miracles, plus eſt dangereuſe à arracher. Entre<lb/> 
                nous hommes, dist Hircan, nous ſommes donc plus pres de no-<lb break="no"/>
        ſtre ſalut, que vous autres : car ne diſsimulans point noz fruicts, 
        cognoiſſons facilement noſtre racine. Mais vous, qui n'oſez les<lb/> 
                mettre dehors, &amp; qui faictes tant de belles œuures apparentes,<lb/>
        à grand peine cognoiſſez vous ceſte racine d'orgueil, qui croiſt<lb/> 
        ſous ſi belle couuerture. Ie vous confeſſe , diſt Longarine, que<lb/> 
                ſi la parolle de Dieu ne nous monſtre par la foy la lepre d'infi-<lb break="no"/>
        delité cachée en noſtre cueur, Dieu nous faict grãd grace quand<lb/> 
                nous tresbuchons en quelque offense viſible, par laquelle no-<lb break="no"/>
        ſtre penſée couuerte ſe puiſſe clairemẽt veoir. Et bien heureux<lb/> 
        
                <pageBeginning n="124v"/>
                ſont ceux, que la foy a tant humiliez, qu'ils n'ont point besoing<lb/> 
        d'experimẽter leur nature pechereſſen par les effects du dehors.<lb/> 
        Mais regardons, diſt Simontault, de lá ou nous sommes venuz:<lb/> 
        en partant d'vne treſgrande follie, nous ſommes tombez en la<lb/> 
        philoſophie &amp; theologie. Laiſſons ces disputes à ceux qui les<lb/> 
                sçauẽt mieulx dechiffrer que nous : &amp;  ſçachons de Nomerfide à<lb/> 
        qui elle donne ſa voix. Ie la donne, diſt elle, à Hircan, mais ie<lb/> 
        luy recommande l'honneur des dames. Vous ne me le pouuez<lb/> 
                dire en meilleur endroict, dist Hircan : car l'hiſtoire que i'ay ap-<lb break="no"/>
        preſtée, eſt toute telle qu'il la fault, pour vous obeïr. Si eſt-ce,<lb/> 
        que ie vous apprendray par cela à confeſſer, que la nature des<lb/> 
        femmes &amp; des hõmes, eſt de ſoy encline à tout vice, ſi elle n'eſt<lb/> 
                preſeruée par la bonté de celuy, à qui l'honneur de toute vi-<lb break="no"/>
        ctoire doibt estre rendu. Et pour vous abbatre l'audace que<lb/> 
        vous prenez, quand on en dict à vostre honneur, ie vous en vay<lb/> 
        monſtrer un exemple qui est treſveritable.<lb/></p> 
        </div>
        
    </div>
</div>
